\documentclass{opaper}

\begin{document}
  \m{}ОПРЕДЕЛЕНИЯ
  \olist {
    {Определения, связанные с понятием множества}
    /{- множество, элемент множества; операции объединения, пересечения, разности
    множеств.},
    %
    {Декартово произведение множеств $A$ и $B$ [$A\times B$]}
    /{- $\set{(x,y):\ x\in X,\,y\in Y}$},
    %
    {Декартова $n$-я степень множества $X$ [$X^n$]}
    /{- $X\x X \x ... \x X$ ($n$ раз).},
    %
    {Отношение $\cR$ на множестве $X$ [$\cR\subset X^2$]}
    /{- подмножество $X^2$, заданное некоторым набором условий.\customdefnotice},
    %
    {Элементы $x_1$ и $x_2$ множества $X$, состоящие в отношении $\cR$
    [$x_1\,\cR\,\,x_2$]}
    /{- $x_1$ и $x_2$, если $(x_1,\,x_2)\in\cR$.},
    %
    {Отношение $\cR$, являющееся отношением эквивалентности}
    /{\\- [$\cR$ - отношение на $X$] $\cR$, если выполняются 3 условия:
    \\1) Рефлексивность: $\forall x\in X\ x\tcR x$
    \\2) Симметричность: $\forall x,y\in X\ (x\tcR y)\then(y\tcR x)$
    \\3) Транзитивность:
    $\forall x,y,z\in X\ (x\tcR y)\text{ и }(y\tcR z)\then(x\tcR z)$.},
    %
    {Отношение $\cR$, являющееся отношением порядка}
    /{- [$\cR$ - отношение на $X$] $\cR$, если выполняются 3 условия:
    \\1) Антисимметричность:
    $\forall x,y\in X\ (x\tcR y)\then \widebar{(y\tcR x)}$
    \\2) Транзитивность:
    $\forall x,y,z\in X\ \brackets{(x\tcR y)\text{ и }(y\tcR z)}\then(x\tcR z)$.
    \mnext Иногда под отношением порядка подразумевают отношение, обладающее
    помимо антисимметричности и транзитивности ещё и рефлексивностью.},
    %
    {Отображение/Функция/Оператор f из множества $X$ во множество $Y$
    [$f: X\then Y$]}
    /{- некоторое правило, которое сопоставляет каким-то элементам $X$
    какие-то элементы $Y$.\customdefnotice},
    %
    {Прообраз (в контексте функции)}
    /{- [$\fn{f}{X\then Y}$, $x\in X$, $y\in Y$, $y = f(x)$] x.},
    %
    {Образ (в контексте функции)}
    /{- [$\fn{f}{X\then Y}$, $y\in Y$, $y\in Y$, $y = f(x)$] y.},
    %
    {График функции $\fn{f}{X\then Y}$ [$\graph{f}$]}
    /{- $\set{(x,y)\in X\x Y:\ y=f(x)}$.
    \mnext По умолчанию под "функцией" подразумевается Однозначная функция,
    определение смотреть ниже.},
    %
    {Однозначная функция $f$}
    /{- [$\fn{f}{X\then Y}$] $f$, если выполняется требование:
    \f {
      \sys {
        (x_1,y_1), (x_2,y_2)\in\graph{f}
        \\y_1\neq y_2
      }\qthen x_1\neq x_2
    }
    \\"Если образы различны, то и прообразы различны"},
    %
    {Функция $f$, о которой говорят, что она определена на множестве $X$}
    /{- [$\fn{f}{X\then Y}$] $f$, если $\forall x\in X\ \exists\:\! y\in Y:\ f(x) = y$.},
    %
    {Множество $X$, являющееся областью определения функции $f$}
    /{- $X$, если $f$ определена на множестве $X$.},
    %
    {Отображение $\fn{f}{X\then Y}$, являющееся сюрьекцией ["отображением на $Y$"]}
    /{- $f$, если $\forall y\in Y\ \exists\:\! x\in X:\ f(x) = y$.},
    %
    {Отображение $\fn{f}{X\then Y}$, являющееся инъекцией}
    /{- $f$, если $\forall x_1,x_2\in X:\ x_1\neq x_2\ \ f(x_1)\neq f(x_2)$.},
    %
    {Отображение $f$, являющееся биекцией [взаимно однозначным отображением]}
    /{- $f$, если оно является и инъекцией, и сюрьекцией.},
    %
    {Мощность множества $M$ [$|M|$]}
    /{- обобщение понятия количества элементов в множестве. Бывает
    конечной (в этом случае равна количеству), счётной и "континуум".},
    %
    {Множества $A$ и $B$, о которых говорят, что они равномощны}
    /{- $A$ и $B$, если $|A| = |B|$.},
    %
    {Множество $X$, являющееся счётным (имеющим счётную мощность)
    [$|X|=\aleph_0$]}
    /{\\- $X$, если оно равномощно множеству $\N$ (множеству натуральных чисел).},
    %
    {[$\aleph_0$]}
    /{- обозначение мощности счётного множества.},
    %
    {Последовательность $X$ [$X=\set{x_n}_{n=1}^{\infty}$]}
    /{- Множество $X$, в котором был установлен порядок следования элементов;
    т.е. было установлено соответствие элементов с числами из $\N$ (построением отображения
    $\N\then X$).
    \mnext Для того, чтобы определить последовательность, построение биекции не обязательно.},
    %
    {Множество $X$, имеющее мощность "континуум" [$|X| = \aleph_1$]}
    /{- $X$, если оно равномощно $\R[0,1]$.},
    %
    {[$\aleph_1$]}
    /{- обозначение мощности "континуум".}
  }
  \bigskip\bigskip
  \pagebreak ТЕОРЕМЫ

  \olist {
    {Свойства множеств}
    /{\mnext См. "Алгебра и геометрия" / 1},
    %
    {О равномощности множеств}
    /{\mnext Если между двумя множествами $X$ и $Y$ можно построить биекцию, значит, они равномощны.}
  }
  \bigskip\bigskip
  ПОТЕНЦИАЛЬНО ПОЛЕЗНО

  \olist {
    {Об инъективных отображениях}
    /{\mnext В случае, если отображение $f$ является инъективным,
    \f {
      \forall y\in Y\ \Stbrackets{\set{x\in X\sep f(x) = y}} \leqs 1
    }
    \\Т.е. указанное множество является не более чем одноэлементным. И, если $f$ сюрьективно,
    оно является в точности одноэлементным. В таком случае, можно сказать, что это множество равно
    $f^{-1}(y)$ ($f^{-1}$ - обратное отображение).},
    %
    {Об обратном отображении}
    /{\mnext Обратное отображение можно задать только в случае, когда исходное является инъективным.},
    %
    {О равномощности множеств}
    /{\mnext Не все множества являются равномощными. Например, какие бы мы ни пытались строить отображения
    между множеством из трёх элементов и множеством из двух элементов, построить биекцию не получится.
    \mnext Это понятно интуитивно, просто из-за разного количества. На самом деле, мощность множества
    является обобщением понятия количества. Мощность бывает: конечная (равная количеству), "счётная"
    и "континуум".},
    %
    {Примеры множеств, имеющих мощность "континуум"}
    /{\mnext - $\R[0,1]$
    \\- $\R$
    \\- $\forall a,b\in\R:a\neq b\ (a,b)$
    \\- $\R^2$\pagebreak},
    %
    {О мощности $\N^2$}
    /{\mnext $\N^2 = \aleph_0$.
    \mnext Построение биекции происходит так:
    \mnext 1) Выпишем вид $\N^2$:
    \f {
      \begin{matrix}
        (1,1) & (1,2) & (1,3) & ...
      \\(2,1) & (2,2) & ...
      \\(3,1) & ... 
      \\...
      \end{matrix}
    }
    \\2) И нумеруем их "диагонально":
    \f {
      \begin{matrix}
        \cancelto{1}{(1,1)} & \cancelto{3}{(1,2)} & \cancelto{6}{(1,3)} & ...
      \\\cancelto{2}{(2,1)} & \cancelto{5}{(2,2)} & ...
      \\\cancelto{4}{(3,1)} & ... 
      \\...
      \end{matrix}
    }
    },
    %
    {О связи мощностей $\R[0,1]$ и $\R$}
    /{\mnext Чтобы продемонстрировать, что $|\R[0,1]| = |\R|$, достаточно
    построить любую функцию, определённую на отрезке $[0,1]$, которая будет
    возрастать и изменять свои значения от $-\infty$ к $+\infty$. При приближении к $0$ значение 
    будет стремиться к $-\infty$, при приближении к $1$ - к $+\infty$.
    \mnext Примером такой функции может быть график функции $y=tg\: x$ со сдвигом.
    },
    %
    {О мощностях $\R^2$, $\R^n$}
    /{\f{
      |\R^2| = |\R^n|\ \brackets{\forall n\in\N} = \R[0,1] = \aleph_1
    }},
    %
    {О промежуточной мощности между $\aleph_1$ и $\aleph_2$}
    /{\mnext Неизвестно, есть между ними промежуточная мощность, однако, вне зависимости от того, 
    существует она или нет, это не противоречит всей остальной математике.}
  }
  \oline
  \smallskip\bigskip\mnext\pp{}
  Кто знает, где я был все эти годы?
  \\Выжившим пилотам полагается разбор полётов
  \mnext Известный репер, Дрейдл
\end{document}
